% !TEX root =../LibroTipoETSI.tex
%El anterior comando permite compilar este documento llamando al documento raíz
\chapter{Introducción}\label{chp-01}
\epigraph{I am going into an unknown future, but I'm still all here, and still while there's life, there's hope.}{John Lennon, '70s}

%\lettrine[lraise=0.7, lines=1, loversize=-0.25]{E}{n}
% Introduccion sobre el auge en el empleo de IA en los ultimos años
\lettrine[lraise=-0.1, lines=2, loversize=0.2]{D}{urante} los últimos años, la sociedad ha experimentado un auge en el empleo de la Inteligencia Artificial (IA) en diferentes ámbitos. 
La gran capacidad de escpecialización en un problema concreto que presentan estos sistemas, junto con la gran cantidad de datos que se generan en la actualidad, han hecho que la IA se haya convertido en una herramienta muy útil en la resolución de problemas complejos.

Estas características han fomentado el empleo de soluciones basadas en IA, obtiendo resultados aceptables para problemas que de otro modo serían irresolubles.

De forma paralela, se observa un crecimiento en el interés por el uso de estas tecnologías.
Muchos sistemas empiezan a aparecer en el día a día de usuario promedio, como por ejemplo: \cite{VIU_article}

\begin{itemize}\itemsep1pt \parskip0pt \parsep0pt
\item Sistemas de búsqueda y recomendación
\item IA generativa de texto, imágenes o audio
\item Sistemas de predicción de eventos
\item Asistentes de voz
\item Vehículos autónomos
\item Compras personalizadas
\end{itemize}

Sin embargo, la investigación sobre la aceptación de tecnologías que incluyen IA está aún en curso. 
Algunos estudios sugieren que en ciertos escenarios culturales, la necesidad de contacto humano no puede ser replicada o reemplazada. \cite{KELLY2023101925}

Este trabajo busca adentrarse en los límities sobre qué puede hacer un modelo de IA, en concreto en el campo de classificación de audios.
El objetivo es crear un modelo que sea capaz de clasificar audios en diferentes categorías, identificadas por emociones humanas. 

Una vez creado el modelo, se aborda el problema de despliegue del modelo en un entorno de producción, para que pueda ser utilizado por usuarios finales.
En un caso real de uso, podría diseñarse una interfaz o una API por ejemplo, de modo que la interacción con el modelo se adapte a las requerimientos del proyecto.

Debido a esta clara diferenciación, la memoria ha sido dividia en dos partes, que darán nombre a los capítulos principales: \textbf{Modelado} y \textbf{Despliegue}.
En el capítulo \ref{chp-02} se aborda el problema de modelado, mientras que en el capítulo \ref{chp-03} se aborda el problema de despliegue.

\section{Motivación}\label{sec:motivacion}

La idea de realizar un modelo capaz de diferenciar emociones humanas a partir de audios surge de la participación en un proyecto anterior.
Este proyecto, a grandes rasgos, busaba crear un modelo que sirviese de ayuda a las personas a detectar emociones muy concretas para el caso de aplicación.

Por diversas circunstancias, el proyecto no pudo avanzar correctamente y acabó siendo abandonado.
Sin embargo, un año más tarde y tras pensar en abordar de nuevo el problema, con un enfoque mucho más abierto, las sensaciones fueron muy positivas

En primer lugar, el avance de la tecnología a lo largo del tiempo ha permitido resolver problemas que antes parecían imposibles.
En concreto, ha sido notable la diferencia en cuanto a todo lo relacionado con el modelo, dataset, plataforma de desarrollo, hosting, etc.

% Hablar sobre aprendizaje personal durante este tiempo debido al TFM y a la experiencia laboral
En segundo lugar, durante este tiempo, gracias al aprendizaje adquirido en el Máster y a la experiencia laboral, la problemática ha podido ser abordada con más madurez y conocimiento de las tecnologías existentes.
Contar con algo de experiencia junto con una visión más amplia de las herramientas disponibles, permite dislumbrar opciones que antes eran invisibles.
Además, enfocar un problema conociendo la pila completa ayuda a dividir en bloques la solución y a buscar alternativas para cada uno de ellos en caso de que sea necesario.

Por otro lado, al ser un trabajo con fines de aprendizaje, se eliminaron varias restricciones impuestas durante la realización del proyecto.
Para ilustrar cómo limitaban estas restricciones y el resultado obtenido al haberlas modificado, se dedica un apartado para cada una de ellas.

\subsubsection{Dataset}
En el anterior proyecto, la sensibilidad de los datos era especialmente elevada.
Esto generaba diversos problemas, ya que en ningún caso podrían salir de las instalaciones de la empresa.

Por otro lado, otro obstáculo fue la creación del dataset, ya que los datos debían ser recogidos y etiquetados por la propia empresa.
Esto puede parecer una liberación de carga de trabajo en un principio. 
Sin emargo, al no disponer de datos de entrada, es difícil avanzar en el desarrollo del modelo.

En este proyecto, al no estar diseñando la solución para un dataset concreto, se puede realizar una búsqueda más general en bancos de datos públicos y elegir alguno similar al objetivo.
De este modo se podría haber avanzado en el desarrollo del modelo, mientras se recogían los datos por parte de la empresa.
El aprendizaje obtenido acerca de este asunto es que es posible avanzar en el desarrollo del modelo, aprendiendo las técnicas y requisitos necesarios para el problema, con un dataset semejante, sin necesidad de esperar a tener los datos finales.

\subsubsection{Enfoque general}
Durante el proyecto, fue difícil encontrar un método para abordar el problema.
La búsqueda de proyectos que resolviesen problemas similares no fue muy fructífera, debido a la particular naturaleza del problema.

De forma similar a lo comentado en el párrafo anterior, un mejor acercamiento hubiese sido encontrar un problema similar y adaptarlo poco a poco al objetivo.
La mejora en el estado del arte y una mayor madurez en el conocimiento de la materia han permitido realizar búsquedas de soluciones que pueden ser adaptadas al problema.

Además, la aparición de herramientas de mayor alto nivel permiten un acercamiento más paulatino al problema, pudiendo introducirnos en detalles más concretos más adelante, también con los datos finales.
El enfoque de lo general a lo particular, junto con la división por bloques, permite avanzar en el desarrollo de cualquier proyecto, pero de nuevo, la experiencia ayuda en estas tareas.

\subsubsection{Hardware}
Uno de los prinicpiales problemas que presenta el desarrollo de modelos de IA es la necesidad de una alta capacidad de cómputo.
Otros inconvenientes, como la necesidad de una gran cantidad de datos pueden ser apaciguados empleando técnicas de Data Augmentation, pero para entrenar un modelo complejo es necesaria una gran capacidad de cómputo.

No todos los problemas requieren de soluciones extremadamente complejas, de hecho en el mundo del Machine Learning (ML) a veces las soluciones más simples ofrecen mejores resultados.
Sin embargo, como se verá más adelante, la complejidad del problema requiere de un modelo complejo, lo que nos obliga a disponer de hardware con gran capacidad de computación en paralelo si queremos obtener resultados en un tiempo razonable.

Hoy en día existen diversas alternativas para entrenar grandes modelos aunque no dispongas de un gran equipo (el crecimiento en el número de alternativas viene motivado a su vez por el crecimiento en el interés en la IA).
Continuando con las reflexiones anteriores, en este caso la solución ha sido emplear una plataforma de entrenamiento en la nube, brindando la posibilidad de entrenar modelos complejos sin necesidad de disponer de un equpo dedicado o desgastar en exceso un equipo personal, todo ello por un coste reudcido.

Volviendo al proyecto original, es necesario recordar que esta solución no podría ser aplicada debido a que los datos no podrían salir de las instalaciones de la empresa.
De todos modos, puede servir para iniciar en el proceso de investigación y creación de modelos alternativos, con datasets alternativos.

\subsubsection{Entorno de despliegue}
Otro punto problemático residía en torno al entorno de despliegue.
Ante un gran problema, difícil de dividir a simple vista, el no disponer de una visualización del resultado final genera malestar y dudas que no favorecen al desarrollo del proyecto.
Para que no ocurriera esto, se ha optado por buscar como resultado gráfico final lo mínimo necesario por una persona para poder utilizar el modelo.

Más allá de la interfaz, el paradigma de despliegue de cualquier software requiere de un entorno robusto que asegure su funcionamiento.
El aprendizaje recibido durante el máster sobre contenedores, ha permitido utilizarlos para encapsular el modelo como una aplicación web y desplegarlo en una plataforma de hosting, asegurando su funcionamiento.

La conclusión en cuanto a este apartado es que, para poder pensar en un producto final, con una interfaz gráfica perfilada y plena funcionalidad, es necesario primero probar una versión más simple, con funcionalidad reducida, pero que permita validar el modelo y el despliegue.
Teniendo esto en mente, es posible avanzar en el desarrollo del modelo, a la vez que se imaginan las distintas posibilidades para el caso de uso concreto.


\section{Planificación}\label{sec:planificacion}

Una vez definido el contexto en el que surge esta idea, vamos a definir cómo se va a desarrollar el proyecto.
Debemos definir el objetivo y el alcance del proyecto, para no perder la visión del mismo y poder evaluar el resultado final.

Al mismo tiempo, se inlcuye un listado de requisitos, que ayudarán a dar soporte a la definición del objetivo.

Además, se incluye la planificación temporal inicial del proyecto, en la que destacan varios hitos importantes.


\subsection{Objetivo y alcance}\label{sec:objetivo}
El \textbf{objetivo} principal de este proyecto consiste en la creación y el despliegue de un modelo clasificador de audios según emociones humanas.

Al no ser un proyecto destinado para un caso de uso concreto (además de muchas otras limitaciones que presenta), el alcance del proyecto es un poco más abierto.
Definimos el \textbf{alcance} del proyecto como la creación de una primera versión de una aplicación que implemente la mínima funcionalidad.
Debe poder permitir utilizar el modelo de un modo sencillo, sin necesidad de tener conocimientos técnicos, debido a que en un caso real de uso, el usuario final no tendría por qué tener conocimientos técnicos.


\subsection{Requisitos}\label{sec:requisitos}

Para acompañar al objetivo y el alcance, se ha diseñado una tabla de requisitos, separados por categorías:

\subsubsection{Requisitos funcionales}\label{sec:requisitos-funcionales}
\begin{itemize}\itemsep1pt \parskip0pt \parsep0pt
    \item \textbf{F.1:} El sistema debe ser capaz de clasificar audios en diferentes categorías.
    \item \textbf{F.2:} El sistema debe ser capaz de recibir audios en formato WAV.
    \item \textbf{F.3:} Debe ser accesible desde múltiples dispositivos.
    \item \textbf{F.4:} El modelo permitirá ser actualizado periódicamente con nuevos datos de entrenamiento.
\end{itemize}

\subsubsection{Requisitos operacionales}\label{sec:requisitos-operacionales}
\begin{itemize}\itemsep1pt \parskip0pt \parsep0pt
    \item \textbf{O.1:} La respuesta del sistema debe ser inferior a 5 segundos.
    \item \textbf{O.2:} El sistema debe ser robusto en entornos de grabación de alto ruido.
    \item \textbf{O.3:} El sistema debe ser accesible desde cualquier lugar y en cualquier instante.
    \item \textbf{O.4:} El coste computacional de la inferencia del sistema debe ser reducido.
\end{itemize}

\subsubsection{Requisitos de diseño}\label{sec:requisitos-diseno}
\begin{itemize}\itemsep1pt \parskip0pt \parsep0pt
    \item \textbf{D.1:} La implementación del sistema se realizará en Python.
    \item \textbf{D.2:} El despliegue del sistema será desplegado mediante contenedores.
    \item \textbf{D.3:} El entorno de despliegue será accesible remotamente.
    \item \textbf{D.4:} El sistema se ejecutará en un equipo con 4vcpu y 8GB de RAM.
\end{itemize}

\subsubsection{Requisitos de seguridad}\label{sec:requisitos-seguridad}
\begin{itemize}\itemsep1pt \parskip0pt \parsep0pt
    \item \textbf{S.1:} Los audios no podrán abandonar nunca las instalaciones.
    \item \textbf{S.2:} La implementación web debe realizarse sobre un servidor seguro.
    \item \textbf{S.3:} El sistema debe ser robusto ante ataques de denegación de servicio.
\end{itemize}

Muchos de estos requisitos son utilizados a modo de muestra, pero no tienen mayor relevancia en este proyecto, ya que limitarían de forma innecesaria el desarrollo del mismo.
Sin embargo, estos requisitos han servido para imaginar cómo podría ser el sistema en un caso de uso real, además de entender problemas que podrían surgir en caso de que el sistema se desplegase en un entorno real.
Estos requisitos nos ayudan a dar forma a la solución final, entendiendo cómo podríamos mejorar su funcionalidad, además de su robustez.

Es interesante comentar que, aunque no es alcance para este proyecto, los requisitos de seguridad pueden llegar a ser los más críticos en un caso de uso real.
En este caso, se ha optado por no profundizar en este aspecto, pero desde luego no es un detalle que deba pasarse por alto.



\section{Diseño de la solución}\label{sec:diseno}

Previamente, se ha explicado de qué trata el problema y de dónde surge la idea.
En esta sección, intentamos responder a la pregunta de cómo se ha abordado el problema.

Siguiendo el famoso dicho, divide y venverás, se ha optado por dividir el problema en dos bloques principales: \textbf{Creación del modelo} y \textbf{Despliegue del modelo}.
De este modo, podemos centrarnos en cada uno de los bloques por separado, sin perder la visión general del proyecto.

Los dos bloques son lo suficientemente importantes y están separados entre sí lo suficiente como para que puedan ser abordados por separado y no interfieran entre sí.

En un proyecto real, esta división sería apropiada para separar dos grupos de trabajo.
Se podría designar cada bloque a un grupo de trabajo o departamento interno, de modo que cada uno de ellos se encargue únicamente de su parte.
Conseguiríamos así una mayor especialización en cada uno de los bloques, además de una mayor eficiencia en el desarrollo del proyecto.

Como en este caso solo hay una persona trabajando en el desarrollo de la solución, la paralelización no influye directamente en el tiempo de desarrollo.
Sin embargo, pensarlo de este modo ayuda a:

\begin{itemize}\itemsep1pt \parskip0pt \parsep0pt
    \item Dividir la complejidad del problema a la mitad en primera instancia.
    \item Focalizar el objetivo de cada bloque.
    \item Independizar los bloques en caso de que uno de ellos no pueda ser completado.
\end{itemize}

\medskip

\subsection{Creación del modelo}\label{sec:diseno-modelo}

El primer bloque, recogido en el \autoref{chp-02}, se centra en la creación de un modelo capaz de clasificar audios según emociones humanas.
El objetivo de este bloque será crear un modelo que pueda clasificar los audios con cierta precisión entre un conjunto de emociones previamente definidas.

Algunos aspectos que se tendrán en cuenta en este bloque son:
\begin{itemize}\itemsep1pt \parskip0pt \parsep0pt
    \item Elección del dataset de entrenamiento
    \item Estudio del estado del arte
    \item Elección de la arquitectura del modelo
    \item Entrenamiento del modelo
    \item Evaluación del modelo
    \item Alojamiento del modelo
\end{itemize}

% add empty line
\medskip


\subsection{Despliegue del modelo}\label{sec:diseno-despliegue}

El segundo bloque, detallado en el \autoref{chp-03}, se centra en la creación de una aplicación que permita utilizar el modelo creado en el bloque anterior.
El objetivo de este bloque será utilizar el modelo de un modo determinado, ponerlo a disposición del usuario final, y que pueda ser desplegado en cualquier entorno.

Algunos aspectos relevantes en cuanto a este bloque son:

\begin{itemize}\itemsep1pt \parskip0pt \parsep0pt
    \item Diseño de la interfaz
    \item Despliegue de la aplicación
    \item Hosting de la aplicación
    \item Acceso a la aplicación
\end{itemize}



\endinput

